<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>shosseinib</title>
    <description></description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Sat, 04 Dec 2021 21:47:59 +0330</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 04 Dec 2021 21:47:59 +0330</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.7</generator>
    
      <item>
        <title>بیماری عقل</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;از آغاز پاندمی کووید-۱۹ بر خود واجب می‌دانستم که تا آن‌جا که زمان و دانشم به من مجال می‌دهد، بحران کنونی را از منظر فلسفی مورد کاوش قرار دهم. نوشتن در این‌باره توسط فردی چون من یقیناً کاری عبث خواهد بود. لذا پس از مطالعات چندی از مقالات غیرژورنالی به انتخاب سه مقاله بسنده کردم که در مدیوم به ترتیب منتشر شده است:\
اولی، تحت عنوان« &lt;a href=&quot;https://shosseinib.github.io/philosophy/2019/08/24/whyclingartapocalyptictimes.html&quot;&gt;چرا در دوران آخرالزمانی به هنر متوسل می‌شویم؟»&lt;/a&gt; نوشته‌ای است کوتاه پیرامون، بحران‌های انسانی، هنر و امید\
دومی، تحت عنوان« &lt;a href=&quot;https://shosseinib.github.io/philosophy/2020/06/20/biophilosophy-of-epidemiological-models.html&quot;&gt;فلسفهٔ زیستِ مدل‌های اپیدمیولوژی»&lt;/a&gt; به بررسی موشکافانهٔ رابطهٔ فلسفه و علم زیست‌شناسی می‌پردازد.\
و مقالهٔ حاضر، سومی، تحت عنوان «بیماری عقل» به بررسی جایگاه سیاست، نقطه‌نظر ارائه‌دهندگان آلترناتیوهای وضع موجود و نتیجه‌گیری‌ای شاعرانه، پیرامون بحران پاندمی کنونی می‌پردازد.\
امیدوارم، آن‌چه که می‌خواستم در دل این سه مقاله خارج شود. اول هنر که توان زیستن بدون آن میسر نیست، دوم سیاست و فلسفهٔ سیاست، سوم جایگاه علم.\
لازم به توضیح اضافه نیست که دسترسی به مقاله‌های اول و دوم از طریق کلماتی که در سطور بالا، زیر آن‌ها خط کشیده شده است، میسر است.
شاهد حسینی — ۲۷ تیر ۱۳۹۹&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;یک بیماری در جریان بود؛ و ما را به در خاموشی به زمین می‌کوبید. حتی زمانی که مردم در جوار یک‌دیگر بودند، صداهاشان به‌طور قابل ملاحظه‌تری آهسته بود. گویی برای مدتی، جهان بدل به کلیسایی با تشریفات شده بود، در یک سوگواری به گرد هم آمده بودند، جایی که همهٔ ما زمزمه می‌کردیم و به‌نظر می‌رسید برای هر هوایی به سینه‌هامان می‌دمیم، تقدیسی قائل بودیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شاید این تصویر، آن چیزی است که دانته به‌طور کامل تحسینش نمی‌کرد. برزخ همواره سرشار از فریادهای زوزه‌آمیز نبود؛ تو گویی سکوتی مرگ‌بار بود، بسیاری در حیرت بودند که چگونه هنوز زیبایی باقی مانده است. طبیعت تا به آن روز این‌چنین جادویی به‌نظر نمی‌رسید، نواهای دل‌چسبش به راحتی به گوش می‌رسیدند، معصومیتش به وضوح مشهود بود. به‌نظر می‌رسید که جهان حیوانی، آزادی نویی را یافته شده، که ما را وادار به تأمل دربارهٔ جایگاه پست و اساساً آسیب‌پذیرمان می‌کرد. همگی ما به بحرانی بشردوستانه تبعید گشتیم، وضعیت‌های غیرقابل تمایز از دلهره که حالا در هر کلان‌شهری رسوخ می‌کند، هنگامه‌ای که وضعیت‌های اقتصادی زندگی به آن مسیر رهنمود شدند که خود را تجدید قوا کنند. اما یک بیماری آن بیرون در جریان بود، آن‌چنان محرز که غیرقابل انکار بود؛ و «دستور خانه‌نشینی*» تنها به سکوت الصاق شد: بیگانگی، دورافتادگی. حتی زمانی که شاید بیماری همین حالا در میان ما بوده است، در پی شاهرگ‌های سیستم‌هامان، طلسم‌شده به دست سایر پاندمی‌هایی که سابقاً انتخاب کردیم که از آنان چشم‌ بپوشیم، طاعون‌زده به دست غیرانسان‌بودگی خودمان و شکست در جدی گرفتنِ وضعیت‌های پیرامون زیستن، که حیات سیاره را تشکیل می‌دهند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;آن‌چه که امروز نظاره می‌کنیم تماماً ماحصل آن است که چگونه بشریت در قربانگاه ناکام‌ماندهٔ خویش، قربانی شده است. چنان‌چه پاندمی کووید-۱۹ سراسر جهان را درنوردید، اندک بارقهٔ امیدی وجود داشت که شاید چیزی که انسانیت خوانده می‌شود، از سایه‌های تک‌افتاده بیرون آید. این رویا به همان سرعت که ویروس منتشر می‌شد، به پایان رسید. در عوض، نیروهای محرکه برای دست‌یازی به غنائمِ حاصل از پدیدار شدن ناهنجاری‌های پسالیبرالی آماده شده بودند. برهان‌ها مهیا می‌شدند و فن‌آوری‌های کنترل‌گر هم‌اکنون در حال توسعه هستند. نرم‌افزارهای ردیابی با استفاده از یک نیروی نظامی فن‌آوارانه، بی‌نام و نشان و بی‌هیچ تابعیتی ملی یا دکترینی برای پیش‌بردش که از آن سخن گوید، توسعه یافته‌اند. برای اندک زمانی، آن‌ها در سایه‌های ناپیدا مورد استفاده قرار می‌گرفتند، هم‌چون یک داستان علمی-تخیلی به نظارهٔ ما می‌نشستند، در انتظار به زمین کوبیده شدن‌مان، چنان‌چه آن‌ها واقعی بودند، آن‌گونه که ویروس نیز واقعی بود و در پی هر اندامی از ما، که در آن سکنی گزیند. آن‌چه که مطلوب آن‌ها بود، بحرانی به اندازهٔ کافی ویران‌گر بود تا وضعیت‌های ضروریِ احتمالاتی را فراهم سازد. فرمان مقدس لیبرالیسم تصویب شد. و قربانی، آن‌گونه که در رنج می‌دیدیمش، تنها با غیبت‌های غیرصوری و جسمانی تعریف می‌شد. آنان به همان اندازه ناپیدا شدند که موجب کشته‌شدن آنان شد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;جورجیو آگامبن بر سر بسیاری از نکات از این دست مخالف می‌ورزید. اما تشریحش از وضعیت موجود، ما را به سمت حقیقتی دست‌یافتنی رهنمون ساخته است. حالی که ماشین جبری لیبرالیسم در آخرین نفس‌های سردش به شماره افتاده، عصر جدید، با هنجاری نو که اینک از راه رسیده است: یک &lt;em&gt;تکنو-&lt;/em&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Theodicy&quot;&gt;&lt;em&gt;تئودیسهٔ&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; جهانی. دورانی که در آن بشریت خود بدل به ابژه‌ای قربانی‌پذیر می‌شود، هنگامه‌ای که قربانی در پرده‌افتی از آن، اکنون به تصویر درمی‌آید، جایی که همگی ما با بطالتی مرعوب‌کننده رو در رو گشته‌ایم، جایی که امر والا به‌طور اخص موهوم است، جایی که آینده همین حالاست، جایی که فن‌آوری به ارمغان آورده چنان که تنها چیزی است که شاید بتواند ما را نجات دهد و جایی که شاعرانگی تنها زمانی مفید فایده است که بتوان در وضعیت موجود در جایگاه مقتضی باشد &lt;em&gt;(این کلام بار دیگر ما را به یاد جملهٔ معروف بنیامین می‌اندازد که «پس از آشوویتس شعر سرودن بربریت است» -م)&lt;/em&gt;. چنین وضعیتی ضرورتاً هم‌بسته است با تخیل پسا-سیاسی، کنترل تقلیل‌گرایانهٔ هر نَفَسی که باز می‌ایستد، هر معنایی که بدل به تاوانی خوف‌ناک می‌شود، واقعیت افزودهٔ شبیه‌سازی‌شده‌ای که در نیروهای نظامی به‌معنی واقعی پیشرفت می‌کند، حالی که بر کوچک‌ترین تفکیک‌های منحصربه‌فرد و تلقیات تبعیض‌آمیز اعمال می‌شود که در نهایت به درون روح‌های همهٔ زیستاییِ سیاره‌ای تحت لوای نجات‌یافتن حقیقی رسوخ می‌کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بی‌شک فن‌آوری توانسته مرزها را در هم نوردد. به‌علاوه این امکان را می‌دهد که انسان‌ها را در نمودی از تلاطمی لایتناهی به هم پیوند زند، که حقیقتاً فضا و زمان را در هم می‌پاشاند. اما زمانی که فن‌آوری بدل به قانون گردد، بر تمامی جنبه‌های حیات حکم‌رانی خواهد کرد، و خود را در نقش نیرویی اسطوره‌ای به نمایش می‌گذارد که از ابرهای آسمانی دست‌نیافتنی و زودگذر به پایین می‌آید تا این بشارت را دهد، که تنها راه رهایی است، لذا فن‌آوری به سادگی اسیر خود کردن را می‌آموزد، چنان که در کشتن هم‌ذات‌پنداری در خود، ماهر می‌شود. این تنها یک فرمان خانه‌نشینی نیست. و نه حتی توطئه‌ای در کار نیست. تنها یک فاجعه است. این وضعیت، به نوعی یک فرصت است. و به‌عبارتی نخستین آزمون واقعی در ابعاد جهانی است تا ببینم که انسان‌ها حقیقتاً میل به سازش دارند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;جیکک چپمنِ هنرمند، در مطالعات ریزبینانه‌اش، دریافت که چگونه انسان تماماً به گونه‌ای جانوری تقلیل می‌یابد. این‌که ما ارگانیسم‌های منفردی هستیم دیگر یک مسئله نیست. اما اگر این گونهٔ اجتماعی دارای یک جسم باشد، چیزی نخواهد بود که بتوان بدان دست یافت و دریافتش کرد. ما در همه‌گیری راستین‌مان به هم متصل‌ایم. از این رو، هر جنبشی نیاز به کنترل دارد، هر انتخابی قابل پیش‌بینی است، هر قطره و ترشحی رصد می‌شود، هر اجتماعی نادیده گرفته می‌شود، هرگونه آلترناتیوی &lt;strong&gt;&lt;em&gt;درمان&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;می‌شود&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شباهت‌های این وضعیت با رخ‌داد ۱۱ سپتامبر قابل تأمل است. در حال حاضر به سمت روابطی با ایده‌هایی از چندین دشمن نامرئی پیش می‌رویم، دشمنی که می‌تواند تماماً بر بدن‌های در تماس‌قرارگرفته [با ویروس -م] با بدترین حالات ممکن آسیب وارد کند. چنین خشونتی زیست‌محیطی نیز بوده که موجب پدید آمدن وضعیت هراس در خود نیز می‌شود. چنان‌که ناتوانی در تشخیص با قطعیتِ آنانی که دشمنان نامرئی بودند، این شبکه در معرض خطر بالقوه قرار گرفت. اما این جایگاه هم‌واره پرسش‌برانگیز باقی ماند. زین‌پس به عنوان موردی قابل توجه نخواهد بود. دشمن یک «قاتل نامرئی» است، اما این دشمن هم‌چنان در میان ماست. انواعی که نتیجتاً در حقیقت در جنگ با خویشتن است. بازفراخواندن یک حال عزلت‌نشینانه چنان‌که آموختیم از آنان هراس داشته باشیم، آنانی که بیش‌تر از هرچیزی بدان عشق می‌ورزیم. شاید که تا به امروز در رابطه با پدید آمدن بیوپولیتیک گفته شده است و آن‌چه که منتهی به تاریخِ دولت‌های مدرن می‌شود. با این‌حال یادآوری مسائل مربوط به آن خالی از لطف نیست؛ با وجود نیروی زیستی اعجاب‌انگیز حالات، در میان قدرت‌مندترین نیروهای مدافع از حقوق ما که برای سرسپردگی‌های سیاسیمان نگاشته شدند، در همراهی با توافقات نانوشتهٔ محرمانه پیرامون وضعیت‌های جسمانی و روانی ما. حالی که سابق بر این، از دیرباز مورد اهمال قرار می‌گرفت، اکنون طلایه‌دار نهایی در ستیز برای حریم شخصی، سلامت بوده و در حال حاضر به بالاترین پیشنهاد فن‌آورانه فروخته می‌شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اما دیگر چه کسی هم‌چنان از حقوق و جز از حق سخن می‌گوید ، چه کسانی در سر خویش گفتمان را می‌پرورانند؟ برآمدن ترامپ ما را به این باور می‌رساند که هنوز برخی مسائل که سیاست می‌خوانیمش، می‌بایست به بحث گذاشته شود، به چالش کشیده شود و بر سر آن مبارزه کرد. ترامپ دیالکتیکی را پدید آورد که از پیش می‌داند که در آن می‌تواند پیروز باشد. وی از یک جنگ موهوم شکوه می‌کند — چنان‌که به همان میزان که اشتباه است، ظالمانه نیز است — در مقابل یک دشمن لیبرال که اکنون از میان رفته است. آن‌گونه که خشم در دالان‌های شبکه‌های اجتماعی پژواک‌گون منتشر می‌شود، در حال حاضر کجا جز این‌جا (؟)، لذا توده‌ها بی‌اعتنا در رابطه با ننوشیدن مایع سفید کننده می‌نویسند، تلاش می‌کنند که چیزی بگویند، که هم‌چنین ناامیدی از موضوعات منتشرشده در سطح جهان را آشکار می‌کند، موضوعاتی که در معرض سوبژه‌شدگی بیگانگی مکانیکی خویش قرار گرفته‌اند و این امید که آن‌چه که گفته می‌شود لااقل به قدر ویروس همه‌گیر شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ترامپ در دل هر ادعای سیاسی‌اش عنصر نوستالژی را جای می‌دهد. هر فردی که به گذشته می‌نگرد، با نگاه به پشت سرش ارواحی از سیاست‌های گذشته را می‌بینند، در طول زمان از بابت آن‌چه از دست داده‌اند تأسف می‌خورند، حالی که تکنو-تئودیسه با سرعت و شتاب بیش‌تری به جلو گام برمی‌دارد. گفته می‌شود که واقعیت از تخیل قوی‌تر است. اما اینک ما در عصر حقیقت علم هستیم — عصری که جدل‌ها بر سر درستی مدل‌سازی، نیازهای دارویی، جنگ بر سر الگوریتم‌های رقابتی، کشمکش‌های تکنوکرات‌ها، هنگامه‌ای که نویسندگان، منتقدان، هنرمندان و شاعران به آهستگی در اثیری مجازی محو می‌شوند و صرفاً به مثابه یک پماد درمانی برای تسکین یک آسیب پاتولوژیک مورد استفاده قرار می‌گیرند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هیچ نگاه تراژیک‌تری برای هنر در هنر منصوب به این تکنو-تئودیسه وجود ندارد که در آن یک عضو کهنه‌سال «رولینگ استونز» در یک عمارت ایزوله ثابت نشته و بر درام ناپیدایی ضرب «تو نمی‌تونی همیشه اون‌چه که می‌خوای رو به دست بیاری» را می‌کوبد. و هنگامی که ما سوژهٔ موسیقی هستیم، چه کنایه‌آمیز و تراژیک است، این‌که گروهی به نام «پلیس» که برای ما دربارهٔ هر نفسی می‌خواند، گرچه نزدیک به آنان نایستاده‌ایم. اما زمانی که پهپادها هم‌اکنون در حال پروازند، کنترل پلیسی واقعی به صورتی داخلی بدل می‌شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اینک، گناه و شرم باردیگر به عرصهٔ آشنای نیرومندیِ خویش وارد شده‌اند. به دست رهبران بی‌شرم مستقر شده‌اند، رهبرانی که خویش را از هر گونه گناه مبرا می‌سازند، حالی که می‌دانند که ما کم‌تر بخشایش‌گر خواهیم بود وقتی آن گناه‌ها به سمت ما روانه شوند، خاصه که به وادی رفتارها و هم‌دستی‌های گذشته‌مان وارد شوند، مسئلهٔ شرم به اثبات می‌رسد که برای شهادت اجباری، دربارهٔ این تراژدی، داشتن فواصل نسبتاً ایمنمان از خطر، غیرقابل چشم‌پوشی است. و چه کسی بابت وضعیت حیات بر سیّارهٔ زمین شرم‌سار نیست؟ شرم‌سار از این‌که ما برای بهبود وضعیت کاری انجام ندادیم؟ این‌که غیر از انزوا‌طلبی نمی‌توانیم کمک بیش‌تری برای بهبود وضعیت انجام دهیم. شرم‌سار چنان‌که به تماشای شمار ادامه‌دار کشته‌شدگان در حالتی دهشت‌ناک و سرفکنده، نشسته بودیم؟ و چه کسی حتی ذره‌ای آرام نگرفته از این‌که به عنوان کشته‌شده گزارش نشدند و مسرور از این‌که یک روز دیگر جان سالم به برده؟ شرم‌سار از این‌که ما از شمار آنانی نبودیم که در سکوت توسط یک دشمن مخفی کشته شده‌اند؟ شاید حتی ما نیز مسری بوده‌ایم؟ ناقلان ناخواسته در مرگ نابه‌هنگام دیگران؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و کدام نقش ما در جامعه، که چنین ناآماده و بسته به بیماری ظاهر شده است؟ آیا ما باید از این که جامعه‌هامان تا به این اندازه در تخفیف بخشیدن به چنین فجایعی عاجزند، شرم‌سار باشیم؟ که زندگانی‌های ما چنین در دستان شهوت وجودمان گرفتار شده بوده که گویی تنها در رخسار مرگ، همسایهٔ کهنه‌سال را در می‌یابیم که به آهستگی در تنهایی مشغول مردنش بوده است؟ آیا ما از حمایت از دولت‌هایی که در پی سرمایه‌گذاری‌های بی‌ارزششان بر سر تفنگ‌ها و بمب‌ها و سایر تسلیحات پرزرق‌و‌برق برای نابودی، که ثابت شده که برای یورش بر زندگی مهیا شده‌اند، شرم‌سار نیستیم؟ یا حتی شرمسار از خرید یک گیاه که به ظاهر یک «خرید غیرضروری» است یا تنها یک پیاده‌روی طولانی دور از خانه‌مان؟ و کدام از رهبرانمان، نشان شرم‌ساری از خود نشان داده است، حالی که با مرگ در رقص است در پافشاری کمافی‌السابقش با کسب و کارش، غافل از کنش‌هاشان، حالی که در سراسرای فلاکتِ درونیاتشان هستند، هنگامی که به سوی نمایش آن‌چه که بشریت بدان نیازمند است؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اما بیاید فراموش نکنیم که جهان در حال حاضر حتی پیش از «دستور خانه‌نشینی» در این بحران فعلی، در فرم‌هایی شبیه به آن‌ها گرفتار بوده ست. از انعقاد حصارهای مربوط به برگزیت، سیاستی آگاهانه برای دربند کردن زندگانی در حال انجام بود و این به حد اعلاء در حفظ نیازهای کاپیتالیسم جهانی و استراتژی‌‌هایش برای کنترل زیستایی بشریت از طریق اجبار توده‌ها برای خواستن خودبه‌خودی مهار خویشتنشان ظاهر می‌شود. ویروس وضعیت‌هایی را فراهم ساخت تا به این استراتژی شتاب بخشد. در نتیجه، این مسئله اتفاقی نیست که پیروزان واقعی، کاپیتالیست‌ها در زمان فاجعه خواهند بود، اکنون شرکت‌های فن‌آوری بزرگ این وظیفه را بر عهده دارند که تمامی ابعاد زندگی را رهبری کنند و هم‌چون همیشه شرکت‌های دارویی نیز در این مدخل قرار می‌گیرند. از آن‌جا که زندگانی ما به وجودی منفعل تقلیل یافته است، مشخص شده است که هدفِ یک انفعال مصیبت‌بار، مکانیسم‌هایی است برای تقویت و سرعت بخشیدن نمایی وضعیت موجود خواهد بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و حالا چه سیاست‌ورزی رادیکالی حاضر است؟ آیا بسیاری از ما خواستار چنین اختلالی در سیستم نیستیم — بدون در نظر گرفتن مرگ‌های ناشی از عفونت گسترده؟ چه بسیاری چیزهایی ما را به مسکوت گذاشتن مسائل فرامی‌خوانند، تا در مورد الگوهای مصرف خود، در مورد کسانی که منافع تضمین شدهٔ بهتری در وضعیت عدم امنیت غذایی و سلامت دارند، در مورد پاس‌داری از زمان چنان‌که شاید این امکان فراهم شود تا در رابطه با وضعیت‌های به‌وقوع پیوسته که در نهایت زوال مشترکمان را در پی دارند بیندیشیم، در مورد درخواست ایجاد یک تغییر بنیادی در سبک زندگیمان برای حفظ اقتصاد جهانی (چیزی که آن‌ها غیرممکن می‌نامندش)، در مورد آموختن احترام به خط قرمزهای مربوط به حریم شخصی و تأمین فضاهای ایمن، در مورد تفکر پیرامون ایدهٔ یک تعیین حقوق کار جهانی به‌گونه‌ای که توسط حاکمان قابل دست‌کاری نباشد و در مورد مهار قدرت فن‌آوری، که تقریباً همهٔ انواع کار با دقت از راه دور قابل تحویل است، کم‌تر آگاهانه بیندیشیم؟ حالا ما در این نقطه ایستاده‌ایم. هنوز برخی مسائل کاملاً درست به حساب نمی‌آیند، درست به‌نظر نمی‌رسند و درست احساس نمی‌شوند. این مسئله دیدگاه سیاست آزادی‌بخش پسالیبرالی نیست که بسیاری از رادیکال‌ها در تنهاییِ شبانهٔ خویش رویایش را می‌بینند. اکنون، طرح این مسئله در واقعیت بسیار دشوارتر از آن‌چه به‌نظر می‌رسد است که تصور می‌کردیم. اما این واقعیتی نو نیست. نیچه بسیار پیش فهمیده بود که، اگر شما چیز مهمی برای گفتن داشته باشید، از آن چشم‌پوشی نخواهید کرد. تفکر رادیکال واقعی همواره تصدیق می‌شود و به خود بازمی‌گردد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شاید که اتوپیا مرده باشد و در خشونت و ویرانی‌های بربری قرن بیستم فاسد شده باشد. اما ما در حال ورود به عصر آتوپیاییِ جدیدی هستیم. ایدهٔ آتوپیا در وهلهٔ نخست به سرزمینی نامساعد، بدون مرزبندی و عاری از سکنه ارجاع داده می‌شود. اینک ما در سرزمینی نامساعد مسکن گزیده‌ایم — همهٔ بیگانگان را دور نگه داشته‌ایم، چنان که هر خانه‌ای بدل به یک قربان‌گاه، زندان، قرنطینهٔ پزشکی و نوان‌خانه شده است. اما کلمهٔ آتوپیک به لغت‌نامه‌های پزشکی نیز اشاره دارد — که آتوپی در پی پاسخ شدید به مادهٔ آلرژی‌زای معمولی مورد توجه قرار می‌گیرد. آن‌چه که همگی ما در آن مشترکیم مسئلهٔ سرایت است. و دیدگاه آتوپیایی که به معنی واقعی فاجعه‌آمیز است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ما تا به چه اندازه از عادی‌سازیِ رویای آتوپیایی به دوریم؟ در جایی که فاصله‌گذاری اجتماعی یک امر عادی است، در جایی که تکنولوژی راه حل پیش‌فرض است، در جایی که اداره و خانه از هم قابل تمایز نیستند و جایی که تنها راه برای تجربهٔ جهان استفاده از سفر مجازی با استفاده از واقعیت افزوده است، در حالی که طبقهٔ مرفه به طریقی لوکس در حال پیاده‌روی در خیابان‌های پاک‌سازی‌شدهٔ ونیز هستند، به دلفین‌ها درون شیشه‌هایی که آبشان به تازگی تمیز شده‌، خیره‌اند، پیش از عزیمتشان به سمت پاریس و قدم زدن در لوورِ کاملاً خالی برای دیدن مونا لیزا با منظره‌ای کاملاً بدون مزاحم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در نتیجه عشق بدل به انقلابی‌ترین ایده می‌شود. نه عشق به طریق نوستالژیک &lt;a href=&quot;https://fa.wikipedia.org/wiki/%D9%87%D8%AF%D9%88%D9%86%DB%8C%D8%B3%D9%85&quot;&gt;هدونیستی&lt;/a&gt; دهه شصتی میلادی. نه عشقی که بی‌قاعده باشد — نه به قدر آن ایده که امکان ظهور دارد، عفونت‌بار. به هر جهت، دقیقاً، تنها یک کفرگویی برای حقیقت وجود دارد، اگر حقیقت ادعایی تقدیس‌شده است. لذا نه عشقی که از وی قربانی می‌خواهد تا راستی خود را به منصهٔ ظهور برساند. بلکه یک عشق که ظرفیت لمس شدن دارد. عشقی که به اعماق نهادینهٔ آن‌چه که ما را انسان می‌سازد، می‌رساند، عشقی که هیچ ماشینی توانایی فهمیدنش را ندارد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این یک فراخوان برای حضور در برخی جنبش‌های اورجی &lt;a href=&quot;https://fa.wikipedia.org/wiki/%D9%81%D9%84%D8%B4_%D9%85%D8%A7%D8%A8&quot;&gt;فلش ماب&lt;/a&gt; نیست، که هر فضایی عمومی را بدل به نسخه‌ای مشابه &lt;a href=&quot;https://fa.wikipedia.org/wiki/%D8%A8%D8%A7%D8%BA_%D9%84%D8%B0%D8%AA_%D8%AF%D9%86%DB%8C%D9%88%DB%8C&quot;&gt;باغ لذت دنیوی&lt;/a&gt; هیرونیموس بوش می‌کند. اگرچه بازنمایی آن مسلماً می‌تواند بیش‌تر از همهٔ ملال‌آوری‌های آثار کلاسیک هنری، که به طرز زیباشناسانه‌ای، درونیات بورژوای خودستایش‌گر را برانگیخته‌اند، الهام‌بخش باشد. مسئله یافتن عشق در زیر سایه‌روشنِ تراژدی زمانهٔ نامساعدمان است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حسب تصادف، چند ماه پیش از شیوع ویروس، یک جفت زاغ سیاه در بیشه‌زار روبه‌روی آپارتمانم لانه کردند. پیوسته به تماشایشان می‌نشستم، حتی زمانی که در آسمان مشغول چرخ زدن بودند، به هر رقیبی که وارد فضای هوایی کم‌تر آلوده‌شان می‌شد حمله می‌کردند، در حالی که گاهی برای کشتن تعلل می‌کردند. این پرندگان خاص نه تنها با پیش‌گویی و بینش همراه بوده‌اند، بلکه، به عنوان طلایه‌داران مرگ و پیام‌آوران ارواح سرگردان نیز شناخته شده‌اند. منقار برآمدهٔ سیاه‌رنگ آنان یادآور ماسک‌های ضدطاعون پزشکان قرون وسطاست، که می‌تواند به‌طرز کم‌اثر در خیابان‌های تهی و متروک لویاتان ساخته شوند. دو روز پس از آن‌که آگامبن تایپ سومین ایدهٔ بحث‌برانگیزش را برای پرداختن به این نظم تقدیس‌شدهٔ جدید، به اتمام رساند، من در بالکنم ایستاده بودم و متوجه شئ سیاه عجیبی در باغچهٔ پایین شدم. پس از دقت، متوجه شدم که لاشهٔ حریصانه خورده‌شدهٔ یک توله‌روباه بسیار کم‌سن بوده است. اقدام به دفن حیوان مرده در زیر سطح زمین کردم. همان عصر زاغ سیاه در باغ پیدایش شد، در جست‌وجو بود و به دنبال چیزی که حسب تصادف گم کرده بود، می‌گشت. صبح فردای آن روز، جنازه بازگردانده شده بود، فقط اندکی فاسدتر و بیش‌تر خورده شده. روز و شب بعدی، دقیقاً همان فرآیند دفن و در ادامه ظهور مجدد آن اتفاق افتاد. یکی از پرنده‌ها برگرداندن لاشه را ادامه می‌داد، تماشا را ادامه می‌داد، در خاموشی. پس تصمیم گرفتم که لاشه را در فضای باز برای مدتی رها کنم. انسان‌ها شیفتهٔ انتصاب معانی به نمادهای مرگ هستند. چنان‌چه این بازگرداندن لاشه بازنمایی می‌کند، با این وجود، هنوز فرصت برای تفسیر باقی است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;* Lock-down&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;منبع: &lt;a href=&quot;http://thephilosophicalsalon.com/the-sickness-of-reason&quot;&gt;The Sickness of Reason&lt;/a&gt; — The Philosophical Salon. (2020, June 15)&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 22 Jul 2020 00:00:00 +0430</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/philosophy/2020/07/22/the-sickness-of-reason.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/philosophy/2020/07/22/the-sickness-of-reason.html</guid>
        
        
        <category>philosophy</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>فلسفهٔ زیستِ مدل‌های اپیدمیولوژی</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;پاندمی کنونی (کووید-۱۹) تأملی مجدد پیرامون سهل‌انگاری از منظر بیوپولیتیکی در رویارویی با دانش زیست‌شناسی را ایجاب می‌کند. &lt;em&gt;بن وودارد&lt;/em&gt;، نویسندهٔ این مقاله، تاریخچهٔ زیست‌شناسی را از نظرگاه تازه‌ای در تناسب با فلسفهٔ قاره‌ای و تئوری مد نظر قرار می‌دهد تا بتواند به علوم زیستی جایگاه مناسبشان را اعطاء کند. وی در این مقاله در رابطه با هرآن‌چه که فلسفهٔ زیست می‌بایست انجام دهد بحث می‌کند و به طریقی کاملاً موشکافانه پیچیدگی علیّت را هنگامی که به حیطهٔ جهان ارگانیک وارد می‌شود و تلاقی آن در شبکه‌های بزرگ‌تر را مورد کاوش قرار می‌دهد.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/article_images/biophilosophy-of-epidemiological-models/02.jpg&quot; alt=&quot;فرم‌های گیاهی، یک نمای خیالی. اثر مارگارت واتس-هیوز، پیگمان روی شیشه، زمان ناشناس. موزه و گالری هنری کیوارتوا کسل. ولز.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;چگونه فلسفه، زیست‌شناسی را از یاد برد؟ (۱۸۵۹-۱۹۲۰)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در آغاز قرن نوزدهم، علم زیست‌شناسی رسماً به‌عنوان دانشی به منظور مطالعهٔ سیستمی کمیت‌های اساسی موجودات زنده به جای دسته‌بندی صرف آن‌ها پدیدار شد. فلسفهٔ قاره‌ای مؤکداً تاریخچهٔ نظری زیست‌شناسی را بیش از اندازه ساده تلقی می‌کند تا به جایی که به‌طور مشهودی در واکنش به پاندمی کنونی نیز این مسئله عیان است. برای حل این مسئله،مرور تاریخچه‌ای مختصر مورد نیاز است. زمینه‌های نظری و منابع مربوط به زیست‌شناسی بسیار گسترده‌اند، تا بدان‌جا که چهار کانون را می‌توان از دههٔ ابتدایی قرن نوزدهم به بعد از یک‌دیگر متمایز ساخت: &lt;strong&gt;غایت، کارکرد، نیرو و فرم.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;زیستن از نظرگاه انسان‌شناسی، در قامت هدف‌مندی یا &lt;strong&gt;غایت‌گرایی&lt;/strong&gt; تعریف می‌شود و مطالعهٔ حیات به عنوان یک پدیده، تنها از طریق معانی مکانیکی محض قابل فهم نیست. مباحثات متعددی در مورد این شیوهٔ نگرش وجود داشته که در طی آن ذاتی‌نگری و اپی‌ژنزیس رو در روی هم قرار می‌گیرند و یا یک موجود زندهٔ از پیش برنامه‌ریزی‌شده (که بر اساس نقشه‌ای بازنمایی می‌شود) و یا این که بیش‌تر تحت تأثیر عوامل خارجی است. کانت و بلومنباخ از چهره‌های اصلی این کانون نظری هستند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در رابطه با &lt;strong&gt;کارکرد&lt;/strong&gt;، این گروه را که اغلب فیزیولوژیست‌ها و جانورشناسان تشکیل می‌دهند، درک حیات را همچون شبکه‌ای از ظرفیت‌ها در نظر می‌گیرند. قلب یک پمپ است، ماهیچه‌ها شبیه سیستمی پیچیده از اهرم‌ها و قرقره‌ها هستند و مثال‌هایی از این دست. موجودات زنده و اجزای آن‌ها، بنابر از آن‌چه که انجام می‌دهند، تعریف می‌شوند. موجودات زنده را می‌توان به صورت مکانیکی در نظر گرفت، با وجود این تنها از طریق ظرفیت‌های کاری و قدرت بقا مورد قضاوت قرار می‌گیرند. کلاود برنارد و ژرژ کوویه در این کانون نظری جای می‌گیرند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;از نظرگاه &lt;strong&gt;نیروها&lt;/strong&gt;، موجودات زنده حاصل، و/یا حامل‌های نیروهای ارگانیسم‌های زندهٔ خاصی (در مورد زیست‌گرایی) هستند و یا این که تظاهرات پیچیده‌ای‌اند از نیروهایی که در جهان غیرارگانیک (مواد شیمیایی، الکتریسیته و مانند این‌ها) رخ می‌دهند. هردر، شلینگ و بسیاری دیگر در این کانون جای می‌گیرند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و در نهایت، کانون &lt;strong&gt;فرم&lt;/strong&gt; مختص به ریخت‌شناس‌ها و جنین‌شناس‌هاست که فرم‌های درونی یا بین گونه‌ای و یا بین حوزه‌های ارگانیک و غیرارگانیک (مارپیچ در یک گرداب، ساقهٔ تاک و یک پوسته) را مورد مطالعه قرار می‌دهند. گوته و سنت هیلاری در این کانون نظری قرار می‌گیرند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;همگی این کانون‌های نظری تا میانهٔ قرن نوزدهم، در زمینه‌های پژوهش‌های علمی و فلسفی به میزان برابر فعال بودند، تا این که در دههٔ پایانی قرن نوزدهم، علوم به شیوهٔ نظام‌مندتری متمایز شدند و فلسفه و علم به آرامی از یک‌دیگر فاصله گرفتند. چنان‌که ویلیام ویول، تاریخ‌نگار علم جمله‌ای مشهور ذکر کرده است که&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;«داروین سفرش را به عنوان یک طبیعت‌گرا آغاز کرد و در بازگشت در قامت یک دانشمند آن را به پایان برد».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;چهره‌هایی که نقشی محوری در تاریخ زیست‌شناسی داشته‌اند، کسانی هستند که یا یکی از کانون‌های نظری مورد اشاره را دچار تغییر ساختاری کرده‌اند (اغلب به سبب روش‌شناختی و یا از طریق فن‌آوری) و یا که مفاهیمی نوین را در میانهٔ کانون‌های نظری مختلف ابداع کرده‌اند. برای مثال، لامارک که به واسطهٔ نظریهٔ وراثت فراژنی &lt;em&gt;(که طبق این نظریه عادات و کنش‌ها توانایی تغییر در فرد را دارند و این ویژگی‌ها می‌توانند به نسل‌های بعدی منتقل شوند)&lt;/em&gt; شناخته می‌شود، درک مبتنی بر &lt;strong&gt;غایت&lt;/strong&gt; حیات را با درک &lt;strong&gt;کارکردی&lt;/strong&gt; ادغام کرد** &lt;em&gt;(موجوداتی زنده آن‌چیزی هستند که انجام می‌دهند، آن‌چیزی هستند که ساختار خود را دچار تغییر می‌کنند، این تغییرات به نوادگانشان منتقل می‌شوند)&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;. از دیگر سو، داروین، دست به تکوین‌سازی نظریهٔ **کارکردی&lt;/strong&gt; در رابطه با یک ویژگی ریخت‌شناسی زد (تغییرات کوچک در &lt;strong&gt;فرم&lt;/strong&gt; بر &lt;strong&gt;کارکرد&lt;/strong&gt; تأثیر می‌گذارند؛ &lt;strong&gt;کارکردها&lt;/strong&gt; مستقیماً موجب تغییر در &lt;strong&gt;فرم&lt;/strong&gt; نمی‌شوند، اما بر سازگاری و در نتیجه بقا تأثیرگذارند). از نظر لامارک هدف‌مندی مستقیماً &lt;strong&gt;کارکرد&lt;/strong&gt; و باقی موارد را تعیین می‌کند، در حالی که از نظر داروین، &lt;strong&gt;کارکرد&lt;/strong&gt; تنها تعیین‌کنندهٔ این مسئله است که کدام &lt;strong&gt;فرم&lt;/strong&gt; قابلیت بقا در طی دوران‌های زمانی طولانی را داراست.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;چنان‌که استفان ج. گالد دائماً به ما یادآوری می‌کرده، آنچه در رابطه با نظر داروین متفاوت و بحث‌انگیز بوده، این واقعیت نبوده که گونه‌ها تغییر ماهیت می‌دهند بلکه نکته این است که تصادف نقشی مرکزی در این تغییر ماهیت ایفا می‌کرده است. پس از انتشار کتاب «آغاز گونه‌ها» در سال ۱۸۵۹، هم‌چنان این سؤال برقرار است که اغلب مردم انتخاب طبیعی را گیج‌کننده دریافتند؛ مسئله حول چیزهایی که تغییر ماهیت می‌دادند نبود، بلکه سؤال این بود که این انتخاب‌ها چگونه‌اند و دقیقاً کدام تغییر انتخاب می‌شود، در حالی که هیچ نقشهٔ مکارانه یا هدفی وجود نداشته است؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;جولیان هاکسلیِ زیست‌شناس این برههٔ زمانی پس از ۱۸۵۰ را «کسوف داروینیسم» نامید، اما این نه به تنهایی کمک‌کننده بود نه کاملاً دقیق. از یک سو، چندین پژوهش‌گر طی این بازهٔ زمانی سعی در به اثبات رساندن این‌ نظریه یا اقلاً ارتقای نظریات داروین داشتند. برای مثال، او. سی. مارش مناطق عاری از سکنه را برای یافتن استخوان‌های دایناسورها پاک‌سازی می‌کرد (گاهی با دینامیت) تا در رقابت با ای. دی. کوپِ نئولامارکی شکاف‌های موجود در بایگانی‌های فسیل را پر کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;از دیگر سو، تصویر یک کسوف می‌تواند حاکی از آن باشد که نظریهٔ داروین «از ابتدا صحیح» بوده است، بدین‌گونه که این نظریه صرفاً مورد چشم‌پوشی یا بی‌توجهی قرار گرفت. تنها حقیقت واقعی در رابطه با این نظریه، انکار نسبتاً گسترده‌ای بود که در مورد اتکای داروین به تصادفاتِ تغییرات کوچک در بازه‌های زمانی طولانی رخ داد، که منتج به تمایل مجدد به بازگشت &lt;strong&gt;هدف‌مندی&lt;/strong&gt; در پیکرهٔ زیست‌شناسی شد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هیچ اقدامی برجسته‌تر از &lt;em&gt;تبارنمایی&lt;/em&gt; در رحم نبوده است (نظریه‌ای که مدعی است توسعهٔ نمو فرد، نمو گونه‌ها را تکرار می‌کند)، که در فرمولی معروف تحت عنوان &lt;strong&gt;&lt;em&gt;«هستی‌زایی، تبارزایی را تبارنمایی می‌کند»&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; خلاصه می‌شود. نظریات &lt;strong&gt;نیرو&lt;/strong&gt; و &lt;strong&gt;فرم&lt;/strong&gt; مفهومی غیرخطی از تبارزایی را به دست می‌دهند (&lt;strong&gt;نیروها&lt;/strong&gt; یا اشکال طی گونه‌ها تکرار شده‌اند و مواردی مثل ضرورت وجود یک بال یا استفاده از جریان‌های الکتریکی برای حرکت ماهیچه‌ها حاصل شده‌اند). اما کسانی که راه داروین را در پیش گرفتند، تمایل داشتند که بتوانند به گونه‌ای خطی یا پیشرو از تبارزایی دست بیابند و این ادعا که تکرار تبارهای قبلی منجر به گونه‌های آینده می‌شود، توسعه بیابد &lt;em&gt;(دوباره بازگشت به ویژگی‌های حاصلهٔ لامارک)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اما زمانی که گذشت زمانِ بسیار، انتقال تصادفی داروینی را ممکن می‌سازد (گرچه تا حدودی قابل درک نیست)، چنان گذشتی از زمان، مسئله‌ای را برای طرفداران نظریهٔ تبارزایی به اثبات رساند — زمان بیش‌تر منجر به گام‌های بیش‌تری برای تکرار شدن می‌شود، با این‌حال زمان بلوغ فرد به همان میزان قبل باقی می‌ماند. طرفداران نظریهٔ تبارزایی خطی به این دستاورد رسیدند که مدل انتخاب خود را تولید کنند — برخی از مراحل نمو می‌بایست شتاب می‌یافت، برخی باید کندتر می‌شد، در عین حال برخی از این مراحل می‌بایست حذف می‌شدند تا فضای کافی برای &lt;em&gt;ویژگی‌های حاصله&lt;/em&gt;ٔ جدید فراهم آید. این اقدام صرفاً یک نظریه‌پردازی تک‌مقصودهٔ بی‌حساب و کتاب نبود (چرا که موجودات زنده به‌طور غیریک‌نواخت با جهش‌های ناگهانی و گاهی همراه با تأخیر توسعه می‌یابند)، اما اصرار بر این‌که این دستاورد (به‌عنوان جایگزین پیچیدگی تصادفی) در دل حیات نه از منظر زیستی قابل دفاع بود و نه این که داروینی محسوب می‌شد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;کاوش در فاز بعدی تاریخچهٔ نظری زیست‌شناسی از طریق &lt;em&gt;زیر و رو کردن خودخوانده&lt;/em&gt; به دست فلسفهٔ آنگلو-امریکایی (فلسفهٔ تحلیلی) که وام‌گرفته از خواستگاه فرانسوی و آلمانی‌اش است به اندازهٔ بازنویسی گذشته‌نگر تاریخچهٔ زیست‌شناسی از طریق این &lt;em&gt;زیر و رو شدن&lt;/em&gt;پیچیده‌تر شده است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/article_images/biophilosophy-of-epidemiological-models/03.jpg&quot; alt=&quot;فرم‌های گیاهی، یک نمای خیالی. اثر مارگارت واتس-هیوز، پیگمان روی شیشه، زمان ناشناس. موزه و گالری هنری کیوارتوا کسل. ولز.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;سنتز سامان‌داده (۱۹۲۰-۱۹۵۰)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هاکسلی، همان فردی که عبارت &lt;em&gt;کسوف داروینی&lt;/em&gt; را ابداع کرد، ادعا کرد که اردوگاه‌های ستیزه‌گر علم زیست‌شناسی نهایتاً در دهه‌های ۱۹۲۰ و ۱۹۳۰ به یک‌دیگر پیوستند. دسته‌هایی که در جست‌وجو بودند به دو گروه بیومتریشن‌ها (زیست‌سنج‌ها -م) (گالتون، پیرسون و ولدون) و جهش‌گراها (ده وریز، باتسان، پونت). تاریخ‌نگاری هاکسلی مدعی است که گروه اول داروینی‌ بوده و در تلاش برای اثبات آثار انتخاب طبیعی از طریق آمار بودند، در حالی که گروه دوم پژوهش‌های مغفول‌ماندهٔ مندل را مجدداً کشف کردند و این‌گونه می‌اندیشیدند که تکامل از طریق جهش و از طریق تغییرات ناگهانی در &lt;strong&gt;فرم&lt;/strong&gt; حاصل می‌شود. به‌طور کلی راوی این تاریخچه این‌گونه در نظر می‌داشت که بیومتریشن‌ها داروینی‌های «تام» بود (در حالی که نبودند) و جهش‌گراها ضدداروینی‌های اصیل بودند (در حالی که نبودند).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برای مثال، بیومتریشن‌ها عمیقاً تحت تأثیر اصلاح نژادی بودند (برنامه‌های زاد و ولد انتخابی در مقیاس کلان) و آرزو داشتند که تکامل انسان را به آهستگی به سمت ویژگی‌های فیزیکی، ذهنی و اخلاقی مطلوب هدایت کنند. رهیافت ساختاری برنامهٔ پژوهشی بیومتزیشن‌ها شرح و تفصیل انتخاب طبیعی از طریق روابط آماری و اعمال نظریات فیزیکی بر توارث بود (چنان‌که علم ژنتیک می‌تواند در یک توزیع استاندارد با استفاده از ترسیم منحنی زنگوله‌ای نه‌چندان معروفی توصیف شود). این مسئله‌ نشان می‌دهد که یک مدل کم‌ارزش از انتخاب طبیعی &lt;strong&gt;چگونه&lt;/strong&gt; کار می‌کند، نه این که &lt;strong&gt;چرا&lt;/strong&gt; کار می‌کند. اندیشهٔ «پیشرفت» اصلاح نژاد می‌بایست بر کنش‌های «ما» (در واقع انسان‌های سفیدپوست) با توجه به داده‌ها اعمال می‌شد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نظریهٔ فوق‌الذکر تبارزایی در طی این دوره از میان نرفت ولی صرفاً از گونه‌ها به سمت اندام‌ها، مرحلهٔ نهایی حوزهٔ مطالعهٔ ذهن — توسعهٔ ذهنی فرهنگ یا گونه‌ها که تکرار شده تا تبدیل به آگاهی فرد شود — بازآرایی شد (&lt;em&gt;جهان مغروقِ&lt;/em&gt; ج. گ. بالارد کاربستی خیالی در این مورد است، که حتی توسط گالد تحت چنین نامی یاد شده است). از نظر بیومتریشن‌ها این امکان دور از ذهن نیست — کسانی که در رابطه با علت‌های تکامل لاادری بودند — که وقوع یک فانتزی تماماً انسانی، شدنی باشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;جهش‌گراها برخلاف آنچه ادعا می‌شد کم‌تر ضدداروینی بوند، با این‌وجود آن‌ها ترجیح می‌دادند که در پی یافتن مکانیسم‌های مناسبت‌تری در قیاس با انتخاب طبیعی باشند که آن‌ها را به سمت ابداع توصیف اولیهٔ علم ژنتیک رهنمون کند. جهش‌های ناگهانی بزرگ یا جهش‌های ساده به‌نظر می‌رسید که تنها اتفاقی رخ می‌دهند، زمانی که فردی تغییرات تناوبی ظریف (جریان ژن) را در تنوع‌ها نادیده می‌گیرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;چنان‌چه بیومتریشن‌ها ادعای داروین در مورد &lt;strong&gt;کارکردگرایی&lt;/strong&gt; را گسترش می‌دادند تا بتوانند به مقیاسی قابل اندازه‌گیری در میان تمام جمعیت برسند، جهش‌گراها تشکیک‌های داروین پیرامون حد و مرزهای ریخت‌شناختی گونه‌ها و تنوع‌های گونه‌ها را پیچیده‌تر ساختند؛ و یا این‌که به چه صورت تغییرات کوچک موجب الگوهای ساختاری بزرگ‌تری می‌شود که در نهایت منجر به تغییرات غیرقابل پیش‌بینی در &lt;strong&gt;فرم&lt;/strong&gt; می‌گردد؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مایهٔ تأسف است که تقدیس داروین و والا بردن اختیارات زیست‌شناسی موجب فراموشی چنین اختلاف‌های اندکی شده است. کتاب &lt;strong&gt;&lt;em&gt;«تکامل چیست؟»&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; ارنست مایر نمونه‌ای نمادین از چنین تطهیرهای گذشته‌نگر است. مایر داروین را یک «متفکر جمعیت» می‌نامد، با این‌که داروین کم‌تر از این عبارت استفاده می‌کند و تنها زمانی از بهره می‌جوید که در قالب جامعه‌شناسی یا ریخت‌شناسی (به تأسی از مالتوس) سخن می‌گوید و نمی‌خواهد مفهومی زیستی را در مورد گونه‌ها وضع کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;افسانهٔ واقعی این است که این اردوگاه‌های رزم‌جو توسط کارهای فیشر، هالدین و رایت به اتحاد رسیدند. با وجود این، حتی یک تورق سریع این مسئله‌ را آشکار خواهد کرد که تنها اتحادی کوچک شکل گرفته بود، چنان‌که برخی هم‌چنان به مدل‌سازی آماری ارتباط‌ها تکیه می‌کردند (فیشر) در حالی که باقی افراد در تلاش برای جای دادن مجدد &lt;strong&gt;علیت&lt;/strong&gt; در زیست‌شناسی بودند (رایت). تفاوت میان این جایگاه‌ها را می‌توان به صورت عبارات امروزی‌تر یعنی &lt;strong&gt;ریزفرگشت&lt;/strong&gt; و &lt;strong&gt;درشت‌فرگشت&lt;/strong&gt; در نظر گرفت. در حالی اردوگاه «&lt;strong&gt;&lt;em&gt;ریز&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;» ژنتیک را پذیرفت، این تنها «بهترین» درک آماری بود، و زمانی اردوگاه «&lt;strong&gt;&lt;em&gt;درشت&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;» مدل‌سازی آن را برگماشت، پیچیدگی هندسی آن مورد نیاز بود (این که گونه‌ها چگونه حرکت، زاد و ولد و رفتار می‌کنند). داوکینز مثالی از مورد اول و گالد تجسم مورد بعدی است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;به نظر می‌رسید پیشرفت در شیمی مولکولی و کشف دی‌ان‌ای با وجود شکاف‌های موجود، روایت سنتز را تأیید می‌کند. کم‌کم استنتاج علّی رایت به حاشیه رفت و هم‌زمان مدل‌های فیشر در مورد انتخاب طبیعی مورد اقبال بیش‌تری قرار گرفت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تاریخچه‌های تحلیلی زیست‌شناسیِ به نگارش درآمده از ریشه‌های نظری داروینیسم و نقش سازندهٔ فلسفه در رشد زیست‌شناسی غافل مانده‌اند. نظریات جایگزین و حتی نظریات تکمیلی ارائه‌شده در ارتباط با نظریهٔ داروین، هم‌چون زیست‌گرایی، اغلب مورد تردید قرار گرفته و حذف شدند، گویی که مسیر منتهی به تکامل داروینی بکر و یک‌دست بوده است. بیش‌تر تلاش‌ها برای بحث پیرامون &lt;em&gt;درشت‌فرگشت&lt;/em&gt;، همچون کارهای ایوا جابلونکا، همچنان متهم به واپس‌گرایی اپی‌ژنیتیکی می‌شوند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در مکتب قاره‌ای، در دیگرسو، حیات‌گرایی به‌طور فزاینده‌ای به عنوان نشانی از &lt;em&gt;ناآگاهی سازنده&lt;/em&gt; پیرامون چیستی حیات در نظر گرفته می‌شد (برگسون و کانگییم)، یا این‌که به‌عنوان گروه نیروی حیات تحت موردی از انواع فرآیندهای سازمندسازی تفسیر شد (سیموندون، دلوز و وایتهد). پس از فجایع به‌بار آمدهٔ حاصل از مدرنیته (که به‌نژادی در آن هیچ نقشی نداشت)، حیات به عنوان یک مفهوم، بدل به موردی تجربی، پدیدارشناختی و اگزیستانسیالیستی شد. زیست‌شناسی به تهدیدی در دست حکومت‌ها تبدیل شد، جنبه‌ای از دانش که برآمده از خود حیات بود، برابر خود آن قد علم کرده است (معروف است که تکبر ورزیدن ابهام‌گوییِ تدافعی است).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;امروز تا چه اندازه، این واقعیت، حاصل از جداسازی سازمان‌بندی‌شدهٔ علوم انسانی از سایر علوم است؟ در میانهٔ دههٔ ابتدایی قرن نوزدهم، دانشگاه‌ها مجدداً ساختاربندی شدند و علوم انسانی و علوم طبیعی نه تنها از یک‌دیگر جدا شده بلکه مسیرهای انشعابی بیش‌تری را پیمودند، اما دیری نپایید که مشخص شد محدودیت هر حوزهٔ علمیِ دیگری وابسته به حوزه‌ای دیگر است. علوم انسانی دست به محدودسازی جداسازی خود از سایر علوم کرد (برای مثال این ادعا که نباید ذهن را به ماده یا فرهنگ را به رقابت گونه‌ای تقلیل داد)؛ اگرچه علوم فیزیکی شاهد چنین توجهاتی در پی اثبات یا طرح‌ریزی بود (اخلاقیات همراه با گسترش علوم پس از این واقعیت، بن‌بستی در انجام تحقیقات نبود).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;با این‌حال، تفکیک مسیرها به صورت کلی انجام نگرفت. چه آن‌که کسی موافق یا مخالف جایگاه فلسفی برگسون باشد، «&lt;strong&gt;&lt;em&gt;تکامل خلاق&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;» بررسی مهمی را در مورد جهان کسوف‌گرفتهٔ داروینی ارائه می‌دهد. شرح رویر بر دشواری‌های معرفت‌شناختیِ پایان‌شناسی عمیقاً توسط زیست‌شناسی و فیزیک دریافت شد. دست‌آوردهای نظری ده‌آرسی تامپسون پیرامون ریخت‌شناسی از طریق مطالعات زیستی-ریاضی برای ساختارگرایی و نظریهٔ فاجعهٔ رنه تام الهام‌بخش بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;آیا عاری از معنی است که سی. اچ. وادینگتون (که پا جا پای تامپسون و رایت گذاشته بود) به کمونیسم بپیوندد و گالد با نژادپرستی مبارزه کند، در حالی که صبغهٔ اردوگاه جهش‌گرایی از جهت سیاسی رادیکال‌تر بود؟ و در عین حال در اندیشهٔ قاره‌ای، رشته‌های حاشیه‌ای‌ترِ اندیشهٔ زیستی (بقایای رسته‌های پایان‌شناسی و حیات‌گرایی ماهیت‌گرایانه) که به حوزه‌های فلسفهٔ حیات الهام می‌بخشند برای دفاع در مقابل بیوپولیتیک تصدیق شدند. یا این‌که، بدتر از آن، حیات در دل خویش به دوران پیش از مدرنیتهٔ خود در قالبی حباب‌گون و نامعین از پایان‌شناسی بازگشت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/article_images/biophilosophy-of-epidemiological-models/04.jpg&quot; alt=&quot;نمای خیالی از زیر و بمی یکتا. اثر مارگارت واتس-هیوز، پیگمان روی شیشه، زمان ناشناس. موزه و گالری هنری کیوارتوا کسل. ولز.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;فلسفهٔ زیست و بیوپولیتیک (۱۹۶۰ تا به امروز)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در آثار فوکو اشاره‌های بسیار اندکی به داروین شده است. در حالی که فرانسه زمان بیش‌تری نسبت به دیگر مناطق به نولامارکینیسم روی خوش نشان داد، هم‌چنان ایالت‌گزینی شگفت‌آوری در تبارشناسی فوکو به چشم می‌خورد. تأکید وی بر کوویه، نشان از نوعی تکبر ملی یا یک آتویسم واپسگرایانه دارد (یا هر دوی آن‌ها، آن‌گونه که نیکولاس جاردین به حساب می‌آورد). در نتیجه ما با موقعیتی عجیب مواجهیم که فلسفهٔ زیست برگسون، که در حدود نیم قرن پیش از آثار فوکو منتشر شده، امروزی‌تر است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;چنان‌چه امروزه اظهار داشته می‌شود، تاریخچه‌های تحلیلی زیست‌شناسی محدودیت‌های مشابهی را ارائه می‌دهند، هرچند با علل متفاوت — تاریخچه‌های جدیدتر به نگارش درآمده کم‌تر و کم‌تر از جهت مفهومی نسبت به هم انشقاق دارند، اما در یافته‌های روش‌شناختی و فن‌آوری دارای تفاوت‌های عمیق‌تری هستند. کنایه‌آمیز به‌نظر می‌رسد که این واقعیت ناشی از یک مفهوم قریب و محبوب برای ردهٔ جهش‌گرا/ساختارگرا از مجزاسازی است. چنان‌چه وادینگتون به آن باور دارد، ویژگی‌های ژنتیکی یا وراثتی به‌صورت هموار نسل به نسل منتقل نمی‌شوند، بلکه از پهنه‌ای انتقال می‌یابند که بازخورد در سطح &lt;strong&gt;درشت&lt;/strong&gt; در این مسیر باریکه‌ها، دست‌اندازها و برآمدگی‌هایی را جا انداخته است. اگر اثبات توارثِ گالتون یک دستگاه &lt;strong&gt;&lt;em&gt;پلینکومانند&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; را به کار گیرد، آن‌گاه نظریهٔ وادینگتون یک ماشین &lt;strong&gt;&lt;em&gt;پین‌بال&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; را سر هم‌بندی می‌کند که مداوماً تکرار می‌شود اما ژنتیک را از طریق مکانیسم‌هایی که در مقیاس بزرگ‌تر عمل می‌کنند، به بیراهه می‌برد. این مسأله سنتز داروین پیرامون &lt;strong&gt;کارکرد&lt;/strong&gt; و ریخت‌شناسی را رد نمی‌کند، اما نشان می‌دهد که مورد آخر چگونه مورد قبلی را از طرق آشوب‌ناکی به عقب می‌راند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در تأمل پیرامون پاندمی، این پهنه از تأثیرات &lt;strong&gt;درشت&lt;/strong&gt; نقشی محوری در فهم این که چگونه چنین اتفاقی شکل می‌گیرد، بازی می‌کند &lt;em&gt;(چگونه گسترش می‌یابد، در کجا باقی می‌ماند، چرخهٔ حیات آن و از این دست)&lt;/em&gt;. ناگفته پیداست که این مسأله در اهداف متقابل مدل‌سازی آماری نیست &lt;em&gt;(این‌که چه تعداد بیمارند، چه تعداد آلوده شده‌اند، چه تعداد ناقلند، چه تعداد بهبود یافته‌اند و غیره)&lt;/em&gt; اما زمانی که هرکسی دیگری را باخبر می‌سازد، آن‌ها یک نظرگاه صفحهٔ نمایش تقسیم‌شده را از پاندمی ایجاد می‌کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خطر بیوپولیتیک، یقیناً از میان بردن این نظرگاه‌ها تحت لوای مداخلهٔ سیاسی است، اما این مسئله‌ نمی‌تواند (برخلاف نظر آگامبن) با اقدام‌های احتیاطی به نام سلامت عمومی از میان برود. با این وجود بسیاری از فلاسفهٔ پیرو فوکو (یا پیرو یک تصویر مشخص از اندیشه‌های وی)، می‌پندارند که ما در جهانی در حال انقراض زیست می‌کنیم و ساده‌لوح خواهیم بود اگر به زندگی «بی‌پرده» یا «عریان» باور داشته باشیم. اما به نظر می‌رسد آن‌ها از یاد برده‌اند که ویروس نیازی به ایمان ندارند — و به تنها چیزی که نیاز دارند یک میزبان است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اما این قانع‌کننده نیست که در مقابل محرابی غیرانسانی زانو بزنیم، و همچون یک فعال محیط آن را ستایش کنیم، یک ویروس میمونی دستکاری‌شده در مقیاس جهانی یا همچون یک پدیدهٔ کاملاً غیرقابل پیش‌بینی (یک قوی سیاه یا یک قوی بی‌رنگ). گمان‌هایی بهتر و بدتر و ساختارهایی وجود دارند که موفقیت ویروسی را سبب شوند، البته اگر مستقیماً موجب آن نشوند — نظام‌های سلامت با بودجهٔ اندک، مسکن ناکافی، توزیع عرضهٔ نامرغوب، کارخانه‌های دام‌های از نظر ژنتیکی همگن که به صحراها حمله‌ور می‌شوند. میزان و شکل این‌ها می‌بایست در مراقبه با چشمان باز قرار گیرند و برای عمل در این زمینه هراسی از جانب &lt;em&gt;زندگی&lt;/em&gt; &lt;em&gt;عریان&lt;/em&gt; وجود ندارد اما برای تضمین امکان حیات آینده و هر فرمی از اجتماعی بودن چنین وسواسی نیاز است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صدالبته که این‌گونه انتزاعات می‌توانند هنگام واگذاری تاریخچهٔ زیستی و واقعیت در مقابل حیات مورد استفاده قرار گیرند («کسی به فکر اقتصاد نیست!»)و یا هنگامی که نیمی از مفهوم زیستی با اقتدار علمی ادعاشده به کار رفته باشد (هم‌چون ایمنی‌زایی جمعیت بدون واکسن). اما هیچ‌یک از این‌ها از واقعیت مستتر در پرسش نمی‌کاهند (از زبان نیکولاس نیکولاس جاردین وام می‌گیرم):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;«چگونه ویروس می‌تواند باز ایستد؟»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;یا&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;«چگونه می‌تواند مورد جلوگیری قرار گیرد؟»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;این مسئله همهٔ گروه‌های نظری را در سطور بالا به‌ آن‌ها اشاره شد را دعوت می‌کند، کانون‌هایی چون &lt;strong&gt;غایت&lt;/strong&gt;، &lt;strong&gt;کارکرد&lt;/strong&gt;، &lt;strong&gt;نیرو&lt;/strong&gt; و &lt;strong&gt;فرم&lt;/strong&gt; و تاریخچهٔ مشترکشان را دعوت می‌کند به زمان حال، حتی زمانی که آن‌ها در مواردی از &lt;strong&gt;ریز&lt;/strong&gt; و &lt;strong&gt;درشت&lt;/strong&gt;، &lt;strong&gt;ژنتیک&lt;/strong&gt; و &lt;strong&gt;اپی‌ژنتیک&lt;/strong&gt; با برخی از موارد به زعمشان ناعادلانه مخالف به نظر برسند. &lt;strong&gt;نبود اقدام‌های پیش‌گیرانه در حقیقت نشان می‌دهد که بیوپولیتیک غیرزیستی همیشه چگونه بوده است&lt;/strong&gt; و این صرفاً یک بلوف دولتی در زبان موجود زنده بود. بیوپولیتیک سازنده یا پیش‌گیرانه به سادگی (برای اغلب افراد) بسیار گران بود و حالا با حمایت حکمی، می‌تواند به صورت برنامه‌ریزی‌شده‌ای شیطانی ظاهر شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هر کار ارزش‌مندی که فلسفهٔ زیست می‌باید انجام دهد (بیش‌تر از تحلیل دقیق تاریخی) این است که پیچیدگی علیت را وقتی که وارد جهان ارگانیک می‌شود و انباشت آن در شبکه‌های بزرگ‌تر را بسیار جدی‌تر مورد کاوش قرار دهد. این اقدام ضروری است اگر که ما بخواهیم از ساده‌سازی زیستی و علومی که ادعاهای واقعی پیرامون پایه‌هایش دارند، اجتناب کنیم. برای جدی گرفتن ماهیت علّی مدل‌های زیستی نباید زیست را به حیات تقلیل داد، اما فهم این که مسخ زیست‌شناسی به جامعه یا هنجار، به نوبهٔ خود، قرنطینه را به کنترل بدل نخواهد کرد. این اقدام تنها در جهت هموار کردن درک مفهوم حیات زیستی و زیستن است که یکی می‌تواند اظهارات علمی نابخردانه پیرامون حیات را با یک «&lt;strong&gt;الِ&lt;/strong&gt; بزرگ» به کار گیرد، یک استراتژی که ظاهراً مخالف همهٔ طرف‌های طیف سیاسی است.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;تصویر کاور: &lt;strong&gt;جزییات از درون.&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;یک نمای خیالی&lt;/em&gt; اثر مارگارت واتس-هیوز، پیگمان روی شیشه، زمان ناشناس. موزه و گالری هنری کیوارتوا کسل. ولز.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;منبع: &lt;em&gt;بن وودارد،&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://strelkamag.com/en/article/biophilosophy-of-epidemiological-models&quot;&gt;&lt;strong&gt;فلسفهٔ زیستِ مدل‌های اپیدمیولوژی&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;، مجلهٔ استرلکا.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 20 Jun 2020 00:00:00 +0430</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/philosophy/2020/06/20/biophilosophy-of-epidemiological-models.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/philosophy/2020/06/20/biophilosophy-of-epidemiological-models.html</guid>
        
        
        <category>philosophy</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>چرا در دوران آخرالزمانی به هنر متوسل می‌شویم؟</title>
        <description>&lt;p&gt;توافق و اجماع عام علمی بر شتاب‌بخشی دو تحول فاجعه‌آمیز همزاد، یعنی تغییرات اقلیمی و فروپاشی اقتصادی دو مسیر را پیش روی تمدن سرمایه‌داری قرار می‌دهند. مسیر نخست همراه است با تحولات انقلابی سریع، بی‌سابقه و در اغلب موارد غیردموکراتیک در زیرساخت‌های انرژی، سیاست‌های اقتصادی، زیست اجتماعی، مؤسسات سیاسی و الگوی مصرف روزانهٔ میلیون‌ها انسان، به منظور کاهش قابل ملاحظهٔ گازهای گل‌خانه‌ای و بازآرایی رابطه‌ٔ میان جامعهٔ صنعتی با جهان غیرانسانی از وضعیت غارت بی‌پایان به سمت نوعی هم‌زیستی مشترک. مسیری دیگر با تغییرات شدید و مصیبت‌بار شناخته می‌شود که می‌تواند دست‌کم بر اساس یک مدل، موجب گردد کرهٔ زمین افزایش دمای حدود ۱۱ درجهٔ سانتی‌گرادی را به خود ببیند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هیچ‌یک از این چشم‌اندازها امیدی روشن برای حفظ معیارهای موجود، نظام‌های فی‌مابین معیارها یا ساختارهای فرهنگی را عرضه نمی‌دارند. اطلاق این انفکاک زمانی-وجودی به سختی قابل درک است. گونه‌ای از تفکر پیرامون این مسئله چنین نمود دارد که گویی ما کاوش‌گران میان‌کهکشانی، بر سطح سیاره‌ای کاملاً بیگانه و ناشناس مهجور و وامانده بودیم. گونه‌ای دیگر از تصور از مسئلهٔ مذکور از میان مفاهیم مربوط به مرگ‌ومیر و زاد و ولد وام می‌گیرد: تمدن معاصر می‌باید از میان رود تا که شاید &lt;strong&gt;جهانی نو&lt;/strong&gt; متولد شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یکی دیگر از شیوه‌های نگریستن بر این انفکاک، کاوشی به گونه‌ای قابل توجه از نظرگاه دوره‌های فروپاشی فرهنگی است، بررسی تغییر ساختار که در حافظهٔ تاریخی موجود خواهد بود، مواردی همچون تبعید چندبارهٔ یهودیان از اسرائیل، فتوحات و نسل‌کشی‌های اروپایی‌ها در کشورهای امریکایی، «عصر یخ‌بندان کوچک» در قرن هفدهم و ویران‌گری حاصل از دو جنگ جهانی در قرن بیستم. زمانی که هیچ‌یک از این وقایع «پایان جهان» را در درک جمعیِ نابودی تمام حیات موجود بر زمین را موجب نشده‌اند، می‌توانیم در هر یک از فجایع پایان راه حیات را مشاهده کنیم، پایان مورد خاصی از فرم فرهنگی، پایان یک &lt;strong&gt;«جهان»&lt;/strong&gt; انسانی.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;با این‌وجود شاید بتوانیم وضعیت خود را برای خود بازنمایی کنیم، چالش اصلی که ما با آن مواجهیم، تداوم خوش‌بینی به آیندهٔ انسانی است که تماماً ناشناخته و بیگانه است. در نتیجه، نقش هنر در آنتروپوسین و یا اقلاً هرگونه از هنر که برای جلب ارزشمندی خود پیرامون مقصود نهفته در خود، تقلا می‌کند، می‌باید در امیدی مأیوس‌کننده یافت شود: پایان تمدن سرمایه‌داری وابسته به منابع زمینی که با پایان خفیف اقلیم هولوسین و تجدید حیات انسانی به هم پیوسته در جهانی نو و دهشت‌ناک همراه خواهد بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/article_images/whyclingartapocalyptictimes/02.png&quot; alt=&quot;پائول کلی: انجلوس نووس، ۱۹۲۰، روغن برگردان و آب‌رنگ روی کاغذ. موزهٔ اسراییل، بیت‌المقدس.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;در چنین وانفسای هولناکی&lt;/strong&gt;، به سادگی می‌توان فرشتهٔ تاریخ را که در مقالهٔ والتر بنیامین تحت عنوان «تزهایی دربارهٔ فلسفهٔ تاریخ» (۱۹۴۲) در خیال متصور شد، در حالی که نالان، خسته و نزار به سوی آینده بازمی‌گردد و مصیبت گذشتهٔ تجمیع‌شده را بر پاهایش نظاره می‌کند؛ حتی با این که این، نتیجهٔ بقایای تصادفی مصیبت بی‌پایان و گریزناپذیر خود ماست که مایهٔ رنجش وی گشته و حتی با وجود این‌که او بر فراز سر ما در ماورایی دست‌نیافتنی در پیمایش است، آزمندی‌های زودگذر و تماماً بی‌معنی انسانی‌مان با بازتاب در اشک‌هایش تکریم می‌شوند. تجسم فرشتهٔ تاریخ سوگندی را با خود به پیش‌کش می‌آرد که کسی نظاره‌گر و به‌خاطرسپار است، حتی اگر آنان ناتوان در رویارویی با درآمیختگی باشند که پیشرفت می‌نامندش.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;با این‌حال، ما باید با احتمالات توصیف‌ناپذیر &lt;em&gt;این&lt;/em&gt; جهان سرگرم شویم، جهانی که در آن انسانیت محکوم به سرگردانی در بیابان هرزگی خویش است، جهانی که تحت نظارهٔ فرشتهٔ تاریخ بنیامین نیست، و در عوض در نظرگاه &lt;em&gt;فرشته کاشانه و سرای&lt;/em&gt; مکس ارنست (۱۹۷۳) است. در این نقاشی، یک پیکرهٔ خوفناک چندریختی عظیم‌الجثه در میانهٔ چشم‌اندازی تهی غرش می‌کند، در حالی که در خشم و درد فریاد برمی‌آورد. دستان این موجود در اضطراب‌های دلهره‌آور در نوسان‌اند؛ دهان معوج همچون پرندگانش گشوده شده همراه با آن‌چه که می‌باید زوزهٔ حاصل از نومیدی باشد؛ لباس‌هایش، حتی اندامش، چیزی جز ملغمه‌ای از تن‌پوش‌های مندرس نیست؛ چند موجود دندان-سوزنی به جانب او چسبیده‌اند، با وی ادغام می‌شوند، او را رها نمی‌کنند و از او تغذیه می‌کنند. چشمان فرشته در بی‌مبالاتی پرتلاطمی بسته‌اند، چنان که اگر چیزی را نبیند، چیزی را نخواهد دانست. در خیالمان تصور می‌کنیم که فرای فریادهای گوش‌خراشش شاید که چیزی را نشنود، نه حتی زاری‌های پیرامون ویرانی: بینندگان نقاشی، از پاهایش غافل خواهند بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در سال ۱۹۸۳، مکس ارنست این نقاشی را تحت عنوان &lt;em&gt;غلبهٔ سورئالیسم&lt;/em&gt; مجدداً نام‌گذاری کرد، در ادامه به طرز کنایه‌آمیز صریحی پیوند میان فاشیسم — که سوژهٔ تمثیلی نقاشی بود، همان‌گونه که هم در پاسخ به غلبهٔ جمهوری‌خواهان در جنگ داخلی اسپانیا و هم در تداعی حس وحشت پیش‌گویانه فرای آن‌چه از آلمان دوران هیتلر الهام می‌گرفت، به تصویر درآمد — و هم‌چنین سورئالیسم که به عنوان مهم‌ترین جنبش هنری مورد توجه در اروپای دههٔ ۱۹۳۰ پدیدار شد. آشوب‌ها و جنایت‌های خاموش به‌طور ظاهری در ناخوادگاه جامعهٔ متمدن در قالب بازنمایی، به گرد آمد، در نتیجه به طرز هوشمندانه‌ای مبدل به هنر بر روی بوم‌های سورئالیست‌ها شدند، تصویر اندام‌ها آزادانه در هیبت شیون‌های هیولاسان در میانهٔ پهنهٔ کشتار اروپا و آسیا به تصویر درآمدند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ارنست یک کاتولیک آلمانی و کهنه‌سربازی از جنگ جهانی اول بود. وی در تأسیس گروه دادای شهر کلن مشارکت داشت، پس از آن در سال ۱۹۲۲ آلمان را به مقصد فرانسه ترک کرد. او به عنوان یکی از برجسته‌ترین نقاشان سورئالیست شناخته می‌شود؛ کارهای وی در نمایشگاه‌های «هنر فانتزی، دادا و سورئالیسم» در موزهٔ هنر معاصر نیویورک در سال ۱۹۳۶ و همچنین یک سال بعد، در نمایشگاه نه چندان معروف نازی به نام «انحطاط هنر» در مونیخ به نمایش درآمد. هم‌چون امروز، دههٔ ۱۹۳۰ بازه‌ای خشم‌آلود و پرهیاهو بود، دوره‌ای که هر ناظر متفکری می‌توانست جولان فجایع را در افق ببیند. دوره‌ای که هم‌چون امروز، با وجود این‌که بسیاری از وضعیت باخبر بودند ولی عدهٔ قلیلی به درستی آن را درک می‌کردند؛ امریکایی‌ها و اروپایی‌های بسیاری خوابگردانه به ورطهٔ جنگ گسیل شدند، چنان‌که گویی افسونی آن‌ها را فرا گرفته بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;با این که ارنست به‌عنوان یک یهودی-آلمانی معاند به حساب نمی‌آمد، هم‌چنان توسط حزب نازی به عنوان دشمنی سیاسی تلقی می‌شد و احتمال می‌رفت برای بازداری‌اش توسط نیروهای گشتاپو به اردوگاه‌ کار اجباری در آلمان فرستاده شود. با این وجود، وی به انتظار نشست، چنان در برابر خطر بی‌تفاوت ماند، در فرانسه تا آن‌جا تعلل کرد که کار از کار گذشته بود. پس از حملهٔ آلمانی‌ها به لهستان در ۱۹۳۹، دولت فرانسه، کمونیست‌ها، اتباع خارجی و هر آن‌کس را که می‌پنداشت می‌تواند خطرناک باشد را دستگیر و زندانی کرد. حتی ضدفاشیسیت‌هایی که زندگی خود را در نتیجهٔ تقابل با هیتلر در معرض خطر می‌دیدند نیز مستثنی نشدند: بروکراسی، آن‌ها را به‌عنوان «دشمنان بیگانه» و به‌طور بالقوه در حکم ستون پنجم تلقی می‌کرد، تا آن‌جا که کنش‌گرانی همچون لیزا فیتکو در کنار متفکرانی چون هانا آرنت و والتر بنیامین بازداشت شدند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/article_images/whyclingartapocalyptictimes/03.jpg&quot; alt=&quot;مکس ارنست در کنار چند مجسمه‌اش در نمایشگاهش در موزهٔ هنر مدرن، نیویورک، ۱۹۶۱. *روبن گلدبرگ/آسوشیتد پرس/شاتر استاک*&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ارنست، در خانهٔ روستایی‌اش در سنت مارتین آردشه، در جنوب فرانسه، جایی که در کنار نقاشی به نام لئونورا کارینگتون زندگی می‌کرد، دستگیر شد. ابتدا در لارژانتیر زندانی شد، سپس به اردوگاه میلز، کارخانهٔ آجرپزی منتقل شد، جایی که بر تشکی حصیری که به گرد آجرها پوشانده شده بود در اتاقی تاریک، در کنار سیصد مرد دیگر می‌خوابید. رمان‌نویس آلمانی، لیون فیختوانگر که در آن‌جا زندانی بود می‌نویسد: &lt;em&gt;«گرد و غبار ریه‌هامان را پر کرده بود و به چشمانمان می‌ریخت»&lt;/em&gt;. در اردوگاه هیچ صندلی یا میزی نبود؛ وعده‌های غذایی شامل نان و سوپ آبکی عدس بود؛ چاه‌های مستراح‌ها سرباز بودند؛ در اردوگاه اسهال خونی شایع شده بود. در دسامبر ۱۹۳۹، پس از سه ماه حبس فلاکت‌بار، ارنست به لطف مداخلهٔ شاعر سورئالیست، پل الوار آزاد شد. مابقی زندان تا این اندازه خوش‌اقبال نبودند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;طی زمستان، ارتش آلمان از لهستان به سوی مرزهای بلژیک، فرانسه و هلند روانه شد. در ابتدای بهار، بحرانی در دولت فرانسه منجر به کناره‌گیری نخست‌وزیر، ادوار دالادیه شد و نازی‌ها نروژ و دانمارک را تصرف کردند. روحیه در ارتش فرانسه پایین بود، و رهبران ارتش از بار ناآگاهی و خیره‌سری تأکید داشتند که — با وجود سابقه در جنگ جهانی اول، زمانی که نیروهای آلمانی از طریق کشورهای سفلی هجوم آوردند — این‌بار این عمل را تکرار نمی‌کنند و در‌واقع نمی‌توانند از طریق کشورهای سفلی حمله‌ور شوند، و در نتیجه توسط دفاع شدید خط دفاعی ماژینو به عقب رانده خواهند شد. بر دیوارها نوشته شده بود: جنگ آمده بود و دلیل کمی برای امید وجود داشت این که فرانسه پیروز باشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برخی از افرادی که در پاییز ۱۹۳۹ زندانی شدند و سپس آزاد شدند، شروع به طرح نقشه‌هایی برای ترک کردند. ارنست از دسته افرادی بود که در همان‌جا ماند، خود را مجاب کرد که به گونه‌ای تام به نتیجهٔ مطلوب خواهد رسید. چنان که لئونورا کارینگتون، بعدها اذعان داشت، ارنست &lt;em&gt;« نمی‌توانست پاریسِ تسلیم شده را تصور کند … او مطمئن بود که کسی خواهد بود که بتواند با او صحبت کند، کسی که اگر چیزی به اشتباه رخ داد، بتواند ترتیبات مقتضی را مهیا سازد.»&lt;/em&gt; امروزه ما با تغییرات اقلیمی روبه‌رو هستیم با همان تردید دشواری که ارنست در رابطه با حملهٔ قریب‌الوقع نازی‌های به فرانسه نشان داد: ما بر قضا و قدر تکیه می‌زنیم و خود را متقاعد می‌کنیم که کسی در آینده راه حلی را خواهد یافت — که به طریقی با استفاده از آن به تمهیداتی مقتضی دست زنیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در دهم ماه می ۱۹۴۰، نیروهای آلمانی از خط مقدم فرانسه گذر کردند. پیش از آن‌که ماه میلادی به پایان رسد، ارنست مجدداً دستگیر شد و به اردوگاه میلز منتقل شد. هم‌زمان با این که آلمان‌ها فرانسه را درمی‌نوردیدند و دولت فرانسه فروپاشید، تقدیر آن دسته از اتباع آلمانی که در اردوگاه‌های کار اجباری فرانسه زندانی بودند، به تار مویی بند بود. به نظر می‌رسید که آن زندانی‌هایی که در اردوگاه میلز بود بیشتر احتمال را با خود به همراه داشته‌اند که به آلمان بازگردانده شده، جایی که به قطاری رهنمون می‌شدند که به‌صورت صوری به اردوگاه‌های کار اجباری در شمال آفریقا فرستاده می‌شوند، دستوری در جامهٔ رحمت که آنان را از دستان آلمانی‌ها به دور می‌کرد. اما قطار به هیچ‌کجا رفت، بی‌هدف بازگشت و به سمت جنوب فرانسه حرکت کرد. جایی در نزدیکی شهر نیم، ارنست برای فرار آماده می‌شد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;زمانی که در نهایت به سنت مارتین آردشه بازگشت، متوجه شد که خانهٔ روستایی‌اش توقیف شده و لئونورا جایی نبود که بتوان پیدایش کرد. لئونورا با زندانی‌شدن ناگهانی ارنست غافلگیر شده و هیچ ایده‌ای نداشت که چه زمانی باز خواهد گشت، لذا کارینگتون دچار نوعی فروپاشی عصبی شد و در شرایط احساسی از خود بی‌خودشده، خانهٔ روستایی را به یک صاحب می‌خانهٔ محلی واگذار کرد، کسی که سوگند خورد که از خانه در برابر نازی‌ها محافظت کند. پس از آن، او به‌سرعت به مادرید گریخت، جایی که برای مدتی بستری شد و سرانجام در مکزیک سکنی گزید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/article_images/whyclingartapocalyptictimes/04.jpg&quot; alt=&quot;پگی گوگنهایم در موزهٔ هنر مدرن، نیویورک، ۱۹۴۲. آسوشیتد‌پرس/شاتر استاک&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ارنست در خفا، سرافکنده و پریشان‌خاطر، با کمک مالی دوستانش تا مارس ۱۹۴۱ زندگی کرد، تا زمانی که راهی مارسی شد. در آن‌جا،در ویلا ایر بل مستقر شد، اجتماعی از هنرمندان به عنوان گروهی از کمیته‌های نجات‌بخشی فوری تشکیل شدند تا به حفظ جان و آزادی روشن‌فکران و هنرمندان اروپایی از سیطرهٔ نازی‌ها کمک کند. دوست قدیمی ارنست، پگی گوگنهایم، که در فرانسه مانده بود و از هنر مدرن هنرمندان فرومانده حمایت می‌کرد، وی را در فرانسه ملاقات کرد. گوگنهایم به ارنست پیشنهاد داد تا با کمک مالی‌اش به نیویورک برود و تمام آثاری هنری که توانسته بود نجات دهد را به فروش برساند (دو هزار دلار منهای هزینهٔ سفر وی)، سپس آن‌دو شروع به کاروبار و عشق‌بازی کردند. چند هفتهٔ بعد ارنست ویلا ایر بل را ترک گفته و به‌طور غیرقانونی وارد اسپانیا شده و مجدداً به پگی در لیسبون پرتغال ملحق شد. در نهایت به نیویورک گریختند و در آن‌جا با یک‌دیگر ازدواج کردند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;آنچه که تاریخ می‌تواند به ما بیاموزد&lt;/strong&gt; این است که انسان چگونه رفتار می‌کند، هنگامی که پایان نزدیک است؟ چه آموخته‌هایی را شاید بتوان پیرامون ارزش هنر در زمان‌های یأس‌آور و سراسر درماندگی به گرد آوریم؟ همواره برخی اذعان می‌دارند که هنر یک ضرورت است: &lt;em&gt;«حالا بیش از هر زمانی»&lt;/em&gt; و بر این پامی‌فشارند که این اقدام اجتماعی ویژه یعنی خلق هنرهای تجسمی کالایی‌شده به عنوان «تولیداتی زیباشناختی» شعله‌ای درخشان را به دست می‌دهد که می‌تواند راهمان را در میان شب تاریک و پرپیچ و خم روشن سازد. با این‌وجود، این امید که هنر مدرن که مجموعه‌ای درهم‌گسیخته از بن‌مایه‌های ایدئولوژیکِ فردگرایی، نوآوری، نقد صرف و مصرف کالایی است، می‌تواند منجر به ترسیم راهی مناسب در جهت دگرگونی جهانی غیرقابل تصوری شود که به قرن ۲۱ معنا ببخشد، با این‌حال این‌نگاه، بیش‌تر به‌نظر می‌رسد که مشابه با توهم امیدوارانهٔ ارنست در رابطه با حملهٔ قریب‌الوقوع نازی‌ها، فروپاشی فرانسه و فجایع مهیب‌تر جنگ جهانی دوم است که می‌پنداشت نمی‌تواند بر اون اثر بگذارند، به‌گونه‌ای که او قادر خواهد بود در خانهٔ روستایی گرم و نرمش در سنت مارتین آردشه بماند در کنار لئونورا به تولید آثار هنری بپردازد، جوری که طوفان فاجعه از وی عبور خواهد کرد. مهم‌ترین درسی می‌تواند از آن برههٔ خاص تاریخی آموخت این است که دستگیری و پس از آن فرار هنرمند معروف، مکس ارنست، تصویری مثالی است تنها با این واقعیت استثنایی که وی توانست جان به در ببرد، درس این است که ما در تمام مسیر منتهی به سرانجامی تلخ به خود تکیه می‌کنیم، از پذیرش آنچه ازآنِ ما بوده و در عالم واقع بر درهامان می‌کوبد سر باز می‌زنیم، و قوانین صلب طبیعی احتمالات و بی‌نظمی ترمودینامیک — که هر آن‌چه برای نوشتن داستان و تقدیر زندگی ما لازم است را در دست دارد- را رد می‌کنیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فرشتهٔ تاریخ والتر بنیامین نمادی از امید است، موجودی با قدرت رهایی‌دادن ما از رنجشمان در میان غم و اندوهی متعالی. این نماد ناجی توسط مردی خلق شد که از کوه‌های پیرنه بالا رفت و کشان‌کشان لباسی را با خود به همراه می‌برد که نسخه‌ای خطی را در خود جای داده بود که نمی‌توانست آن را در پشت سر جا بگذارد، کسی که فردای آن روز که پلیس مرزی اسپانیا به او گفت که به فرانسه بازپس‌فرستاده خواهد شد، دوز کشنده‌ای از مورفین را سر کشید. &lt;em&gt;فرشته کاشانه و سرای&lt;/em&gt; ارنست نمادی استعاری از سرنوشتی نیهیلیستی است، لویاتان همه‌چیزخواری صاحب عذابی اجتناب‌ناپذیر، استهزایی را به جانب خودستایی همهٔ ما انسان‌ها روانه می‌سازد. خالق آن مردی بود خود را مجبور به تسلیم خانه‌اش، معشوقش و هر قطعه از هنری که ساخته بود یافت، حالی که به اقبال توانست در کشور جدید بیگانه‌ای هنر خود را از سر گیرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ما با یک انتخاب روبه‌روییم، در میان فروپاشی تمدنی بی‌قیّم. مسأله انتخابی نیست که چگونه گرمایش جهانی را متوقف کنیم، چگونه پیامدهای ناگزیرش را سر بگذرانیم یا که چگونه جهان را نجات دهیم. انتخابی که با آن رو‌به‌روییم، هم‌چون انتخاب ارنست است، زمانی که با فرارش از اردوگاه میلز مواجه شد، انتخاب این است که به سادگی واقعیتی که در آن خود را می‌یابیم را بپذیریم. چنین پذیرشی ایجاب می‌کند که از بار سنگینی که تا به امروز بر دوش کشیده‌ایم رها شویم، هرگونه امید برای رستگاری را بر زمین بگذاریم، هر تکه از آن‌چه که دست‌یابیِ بادآورده‌ای می‌پنداریمش که به کمکمان می‌آید را رها کنیم، و با این واقعیت روبه‌رو شویم که &lt;strong&gt;جهان نو&lt;/strong&gt; که ما محکوم به سازگاری با آنیم بیگانه‌ای در قبال زیست امروزمان است چنان‌که ماه برای ژوپیتر بیگانه بود، چنان‌که زیگورات‌های آزتک‌ها یا که فرقه‌های خونیِ یونانیان باستان. در این وضعیت، تنها گذرگاهی تنگ و ترش به سوی این &lt;strong&gt;جهان نو&lt;/strong&gt; وجود دارد، پیکان آتشین در چشم و انتظار بر آستانه از برای مرگ. بر سنگ سردرهای این &lt;strong&gt;جهان&lt;/strong&gt; این کلمات حک شده است: &lt;strong&gt;&lt;em&gt;« امید را رها کنید، همهٔ شمایانی که بدین‌جا وارد می‌شوید. »&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تصویر ابتدایی: &lt;strong&gt;مکس ارنست: غلبهٔ سورئالیسم&lt;/strong&gt;، ۱۹۳۷، رنگ روغن روی بوم. مجموعهٔ خصوصی. © پرولیتریز، زوریخ/انجمن حقوق هنرمندان، نیویورک.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;منبع: &lt;a href=&quot;https://www.artnews.com/art-in-america/features/why-cling-art-apocalyptic-times-max-ernst-1202688847&quot;&gt;&lt;strong&gt;روی اسکرانتون،&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;چرا در دوران آخرالزمانی به هنر متوسل می‌شویم؟&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; هنر در امریکا، ۲۸ می ۲۰۲۰.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 24 Aug 2019 00:00:00 +0430</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/philosophy/2019/08/24/whyclingartapocalyptictimes.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/philosophy/2019/08/24/whyclingartapocalyptictimes.html</guid>
        
        
        <category>philosophy</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ojos de Brujo - Techarí</title>
        <description>&lt;p&gt;حدود ۷ سال پیش بود که آلبومی عجیب از یک گروه اسپانیایی را گوش دادم. نمی‌دانم چه شد ولی به هر ترتیبی که بود، از دستش داده بودم. با همان یک‌بار گوش دادن به آلبوم چنان تأثیری در من گذاشته بود که در طی این سال‌ها بارها با کلیدواژه‌های متنوعی — گاهی احمقانه مثل آلبوم فیوژن فلامنکو و …- در اینترنت به دنبالش می‌گشتم ولی گویا خبری از آن آلبوم زیبا نبود. نه اسم گروه یادم مانده بود، نه سال انتشار و طبیعتاً نه اسم آلبوم. تنها بوک‌لت زیبایی که برای آلبوم تدارک دیده بودند در پس ذهنم برجای مانده بود:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/article_images/ojodebrujo/o2.png&quot; alt=&quot;یکی از تصاویر موجود در بوکلت آلبوم&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;امروز به‌صورت اتفاقی که در سایت &lt;a href=&quot;https://rateyourmusic.com/&quot;&gt;RYM&lt;/a&gt; چرخ می‌زدم کاور اصلی آلبوم را دیدم:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/article_images/ojodebrujo/o3.png&quot; alt=&quot;کاور آلبوم گروه در سال ۲۰۰۶&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;گل از گلم شکفت. با خیال راحت در یوتیوب یک‌بارکی کل آلبوم را گذاشتم که پخش شود. بعدش هم رفتم از تورنت آلبوم را پیدا کردم به هزار زحمت. چرا به سراغ اسپاتیفای نرفتم؟ چون که گروه در سال ۲۰۱۲ از هم پاشیده و کار برندینگ و استریمینگ و این‌هایش ول‌معطل مانده است. در اینترنت در مورد آلبوم می‌خواندم که رسیدم به این پست در وبلاگ &lt;a href=&quot;https://ripplemusic.blogspot.com/2012/04/ojos-de-brujo-techari.html&quot;&gt;Ripple Music&lt;/a&gt; گفتم شاید بد نباشد، به‌عنوان حافظه اینترنت فارسی، ترجمهٔ آن را، هر چند دست و پا شکسته بگذارم این‌جا. چیزی که می‌خوانید ترجمه‌ای است آزاد از نویسنده‌ای به نام old school در وبلاگ مذکور.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;اواخر دههٔ ۱۹۷۰ بود که به‌عنوان یک امریکایی در بارسلونا اتاقکی را در لاس رامبلاس اجاره کردم. شهر ملقمه‌ای سرگیجه‌آور از فرهنگ‌های مختلف بود [و هنوز هم است]. در طول تاریخ رومی‌ها بر این شهر غلبه کرده بودند و این افسانه سینه به سینه نقل می‌شد که یکی از نه کشتی هرکول و جیسون و آرگونوت‌ها زمانی که در جست‌وجوی پشم زرین بودند در کرانه‌ٔ آن پهلو گرفته است. شهر توسط مسیحیان احیاء شده بود و توسط ویزیگوت‌ها تخریب شد و بعدها مورهای مسلمان آن را در تصرف خود در آوردند و در نهایت این فرانسوی‌ها بودند که شهر را مستعمرهٔ خود نامیدند. تمامی تصادم‌های فرهنگی، منجر به ایجاد نوعی التقاط دیدنی در معماری (تنها به کلیسای گائودی نگاه کنید) و هم‌چنین در تنوع جمعیتی شهر شد. چیزی ناشی از تأثیرات مدرنیته، در کنار چاشنی‌ اروپای غربی و امریکای امروزی در اختلاط با آن‌چه از گذشته با شهر به جا مانده.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;وقتی در لاس رامبلاس قدم می‌زدم، مادامی که در خیابان به پیش می‌رفتم، تصاویر پیرامونم نیز با من در حرکت بودند: دورم پر بود از پرندگانی که در قفس بودند، فروشنده‌های دوره‌گرد، هنرمندان، موزیسین‌ها، خواننده‌ها، آکروبات‌بازها و رقاص‌ها؛ همگی، هم‌زمان در حال هنرنمایی بودند. تو گویی پدیدهٔ داپلر از صدای محیط در حال رخ دادن است: وقتی که بلندی صداها، فاصله‌های زمانی‌شان، تمپوها، استایل و الگوهای‌شان مداوم با هر چند قدمی که پیش می‌رفتم تغییر می‌کرد و با دیگری در هم می‌آمیخت. همهٔ آن اتفاق‌های شگرف و ظاهراً جدای از هم، مرا شگفت‌زده می‌کرد، زمانی که می‌توانستم جاری شدن درهمِ همهٔ موسیقی‌ها را با هم بشنوم: فلامنکو، پاپ، جز، راک، موسیقی کولی‌ها و خاورمیانه‌ای‌ها و کلاسیک‌. انگاری که همهٔ این‌ها در کنار هم قرار گرفته‌اند تا یک گروه موسیقی را در یک بارسلونای مدرن ایجاد کنند.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;اما بالأخره من آن گروه خیالی را در عالم واقع پیدا کردم: «Ojos De Brujo»، که معنی تحت‌الفظی آن می‌شود «چشم‌های جادوگر». در حال حاضر گروه چندین آلبوم را منتشر کرده است و آلبوم‌هایشان به امریکای شمالی هم رسیده است. اولین تجربهٔ رویارویی من با اوخوس د بروکو به سال ۲۰۰۶ و انتشار آلبوم Techrí برمی‌گردد.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/aEahNVY2hW8&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;خوانندهٔ گروه مارینا صدایی فوق‌العاده دارد که او را قادر می‌سازد که استایل‌های متنوع موسیقیایی را -گاهی حتی در یک قطعهٔ ترانه- به اجرا درآورد. مکسول رایت به عنوان خوانندهٔ مرد و گاهی پرکاشنیست به ایفای نقش می‌پردازد. پانکو (بله اسم کاملش همین است) کیبورد می‌نوازد ولی گاهی مثل یک دی‌جی در ساعت ۱ نیمه‌شبِ یک‌شنبه در کلاب نیویورک‌سیتی اسکراچر می‌نوازد. رامون جیمنز و پاکو لومنا نوازندگان چیره‌دست گیتار فلامنکوی گروه هستند. خاوی مارتین گیتار بیس می‌زند. ژاوی تورول سازهای کوبه‌ای را در اختیار دارد: کاخون، طبلا، کونگا و پرکاشن. سرخیو راموس در نواختن کاخون و درام وی را همراهی می‌کند.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;بسیار دشوار است که بتوان به موسیقی اوخوس د بروکو برچسب خاصی زد. موسیقی آن‌ها تُرد، شسته و رفته است و در عین حال ملقمه‌ای از تأثیرات گوناگونی است که به‌طور ظریفی با موسیقی فلامنکو درآمیخته شده است. همه‌ٔ این‌ها در کنار هم نوعی تجربهٔ رویایی لذت‌بخش و درخشان را از آب در آورده‌اند؛ درست مثل زادگاه گروه، بارسلونا. شمه‌هایی از موسیقی پاپ، جز، راک، هیپ-هاپ، کولی، خاورمیانه‌ای‌ و کلاسیک در کار آن‌ها حس می‌شود و با این‌وجود همچنان کارهایشان مدرن است.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;راستش را که بخواهید، قبلاً، در ۱۹۷۸، از این شگفت‌زده بودم که چگونه چنین اختلاطی از زیبایی‌شناختی‌های فرهنگی حتی می‌توانند در کنار هم قرار بگیرند و چیزی را بیافرینند. به نتیجه‌ای رسیده بودم که خواهم گفت.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;روزی از پیاده‌روی بازمی‌ایستم و پشت میزی در یک رستوران یا بار در نزدیکی رینگ گاوبازی بارسلونا می‌نشینم، در کنار کسانی که لباس‌های گاوبازی بر تن دارند، در کنار شاخ‌های گاوهای نر، شنل‌ها، کلاه‌ها، شمشیرها، پیکاها و سایر یادگاری‌های گاوبازی که دیوار را پوشانده‌اند؛ تلویزیون کوچکی بر دیوار تعبیه شده. چشمان مشتریان به سمت تلویزیون خیره شده. در لحظه فریادهای «ماماسیتا! ماماسیتا!» را می‌شنوم و در صفحهٔ تلویزیون دخترکی را می‌بینم که در پهنه به سمت ملیسا گیلبرت و میشل لندون می‌دود. صدای مردی با ملودی روی صحنه سوار بود: «لا کاسا د لا پرادرا»- خانهٔ کوچک در مرغزار. «فیوژن» از حالا آغاز شده است.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/l2pqHZ0s4VU&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;نوشته شده توسط old school در آوریل ۲۰۱۲&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 24 Aug 2019 00:00:00 +0430</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/music/2019/08/24/Ojos-de-Brujo-Techar%C3%AD.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/music/2019/08/24/Ojos-de-Brujo-Techar%C3%AD.html</guid>
        
        
        <category>music</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
